風季或提早下月殺到 今年料打風8次

風季或提早下月殺到
今年料打風8次

港聞

【本報訊】天文台公佈今年天氣展望，預測全年有5至8個颱風進入香港500公里範圍，屬於正常至偏多，風季或在6月前已開始，比正常偏早，最早可在下月開始，若持續出現拉尼娜現象，熱帶氣旋數目或會增加。而今年平均溫度亦偏高，有中等機會躋身自1884年有紀錄以來10大最暖年份。台長岑智明強調，天文台無法控制天氣，若在尷尬時間發出暴雨警告，希望市民多多包涵。

記者︰潘柏林

岑智明提醒港人近年防災意識減低，應以史為鑑，去年颱風「天鴿」對珠三角地區影響大，若移動路徑再接近香港，有機會重演1962年溫黛襲港的強度。他指目前難以預測今年會否再發出10號風球。

或歷來10大最暖年份

但全球暖化越來越嚴重，天文台預測全年平均溫度偏高，有中等機會躋身自1884年有紀錄以來10大最暖年份。至於全年雨量則屬正常至偏少，估計介乎1,900至2,500毫米，他強調暴雨仍有機會出現。

天文台助理台長黎守德分析，今年的拉尼娜較弱，處於出現或不出現之間。惟呂宋以東海水溫度偏高，料較多氣旋在菲律賓生成並進入南海，但是否吹襲香港仍屬未知之數。他指去年颱風「又多又強又應」，發出5個8號風球受多個因素影響，包括南海北部海水偏暖及颱風強度，加上引導氣流將颱風帶向南海北部，路徑剛好吹襲香港。他認為今年重演連發8號風球的機會相對較小。

天文台昨日開通社交媒體facebook和Instagram，以後在facebook發放紅雨、黑雨和熱帶氣旋訊號等資訊。被問到天氣預測失準或被網民「洗版」批評，岑智明指天文台可預測天氣，但不能控制天氣，加上香港特性是早上下雨，並在短時間內急速發展，有時在尷尬時間發出警告，希望市民多多包涵。他強調不希望出現虛報或「狼來了」情況，影響市民對警報系統的信心。

天文台助理台長徐傑志指，今年天文台申請800萬元撥款，在油尖旺區安裝10多個微氣候監測站，這些監測站可安裝在燈柱上，實時監測氣溫、相對濕度、氣壓、風向和風速，即時了解街道和公園等小區內的氣候狀況，希望令天氣監測更加精細，但測試期間天氣資料不會上載上網。

天文台長岑智明昨展示微氣候監測站儀器。
張柏基攝

去年8月颱風「天鴿」橫掃香港，杏花邨有10米巨浪拍岸。資料圖片

暖化撚又贏

誠哥退休 今年又多幾日假

凌晨黎/9點轉3號/強勁3號風球

而家係鉅哥操控力場
仲衰

誠哥力場退休

即係黎緊會比較涼，多雨，少颱風

風季開始時間，六月(以後)或以前開始。

誠哥退休

台長岑智明強調，天文台無法控制天氣，若在尷尬時間發出暴雨警告，希望市民多多包涵。

上得連登多？

諸葛誠傳位比姜鉅

你個野壞咗呀